# План работы в семестре

1. Знакомство. Сила данных. Зачем нужна СУБД, что такое СУБД? Модели данных. SQL. Нормализация, диаграмма отношений сущностей. Императивный, декларативный подход к получению данных.

Зачем использовать СУБД?

- избежать избыточности и несогласованности
- богатый (декларативный) доступ к данным
- синхронизация доступа к данным
- восстановление после системных сбоев
- безопасность и приватность
- уменьшение стоимость и ресурсозатрат

Фундаментальные концепции

- **Системный подход к структурированию / представлению данных**
- **Декларативные запросы и обработка запросов**:
- - Высокоуровневый язык получения данных: "Говори, что тебе надо, а не как это сделать"
- - Независимость данных
- - Компилятор, который находит оптимальный план получения данных
- - Множество низкоуровневых подходов для эффективного получения данных
- **Согласованность / транзакции и контроль параллелизма**
- - Сложные операции можно рассматривать как одну атомарную операцию, которая либо завершается, либо завершается неудачей; без частичного состояния
- - Согласованность и изоляция - семантика параллельных операций чётко определена - эквивалентна последовательному выполнению, с учётом инвариантов во времени.
- - Долговечность - завершенные операции сохраняются после сбоя

Компоненты СУБД
